_2\. 佩拉吉乌斯和约翰三世在Via Lata地区建造了使徒教堂。罗马城的衰败。作为纳尔塞斯纪念碑的两块碑文。

尽管总体上很悲惨，佩拉吉乌斯还是开始修建美丽的使徒腓力和雅各布教堂，他本人也在修建期间于 560 年 3 月 3 日去世。只有他的继任者罗马人约翰三世-卡特里努斯（John III Catelinus）完成了这座大教堂。正是这座教堂以十二使徒的名字命名，或者说它的位置被克莱门特十一世 1702 年的新建筑取代了，因为原来的教堂只剩下六根古老的圆柱。这座教堂规模宏大，装饰有马赛克和彩色绘画。由于教堂建在君士坦丁浴场下方的拉塔大街上，因此有人认为教堂最初是由这位皇帝创建的，后来才由佩拉吉乌斯进行了翻修。很有可能巴登浴场的空间和材料都被用于建造，因为当时它们肯定已成为废墟，而纳尔塞斯更不愿意批准这样做，因为在水管被毁后，巴登浴场已不再需要。在当时，如果不使用古代建筑，就无法建造大教堂，只有这样才能理解当时罗马的衰败。不过，后世有一则寓言说，纳尔塞斯为这座教堂赠送了特拉扬广场的柱子，而特拉扬柱子本身及其面积则作为一项永恒的权利赠送给了新的大殿。由于特拉扬广场就在附近，所以才会有这样的传说；不过，当时还没有这种向教堂捐赠优秀古物的做法。不过，随着时间的推移，这两根大圆柱和许多其他古迹一样，都成为了市政教堂的财产。955 年，阿加皮图斯二世（Agapitus II）将马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）的圆柱确认给了卡皮特（Capite）的西尔维斯特罗（S. Silvestro）修道院，而特拉扬的圆柱则在 1162 年之前明显属于圣尼古拉-特拉扬圆柱教堂（St Nicolai ad Columnam Traianam），该教堂建在圆柱旁边，当时圆柱周围宏伟的广场已成为一片废墟。不过，这座小教堂是属于佩拉吉乌斯建造的大教堂的八座教堂之一。

使徒教堂必须被视为意大利从哥特人及其阿里乌异端中解放出来的纪念碑，它是在纳尔塞斯的主持下修建的。约翰三世可能将其升格为红衣主教，1127 年奥诺留二世确认的一份诏书中也将其领土归功于他。不过，这份文件带有十二或十三世纪的痕迹。

修建教堂的热潮很快成为罗马唯一的公共活动，一些贫穷的罗马人的工作和工资都归功于此。人们的住所和公民生活机构逐渐衰败，但圣人的金饰房屋却成倍增加。当然，它们本身也只是通过掠夺古代的辉煌而建造起来的，每一座市政建筑，每一次公共和私人建筑的必要修复，都只能通过利用被遗弃的古迹来完成。

古罗马以越来越快的速度沦为废墟。哥特人最后一次维护了罗马国家和城市；当他们的统治垮台时，罗马也随之垮台。古代意识的残余和对伟人纪念碑的崇敬在人们中间逐渐消失，贵族们的显赫名字在他们心中几乎已经消逝殆尽。君士坦丁堡对罗马没有敬畏之心，罗马主教引起了东方教会的嫉妒。我们徒劳地寻找查士丁尼在《务实制裁》中向这座不幸的城市承诺的实现证据。为了便于修复，他本人明确授权每个私人用自己的资金修复废墟。但是，又有谁能保护寺庙、浴场或剧院呢？又有谁像马约里安或狄奥多里克时代那样，负责确保私人不会滥用古人的作品作为材料宝库？哥特战争刚刚结束，纳尔塞斯担任总督期间，这座城市的历史就笼罩在一片黑暗之中。没有一座建筑是纳赛斯建造的。只有两块碑文是他所谓的解放罗马的唯一纪念碑。它们位于托提拉推倒、纳尔塞斯于 565 年修复的萨拉利亚阿尼奥桥上。这些碑文华而不实地夸耀了这项工程的微不足道--小河上的一座小桥，这是那个时代的特征。

"在我们的主，最虔诚和永远胜利的查士丁尼，祖国之父和奥古斯都的统治下，在他的第 39 个年头，纳西斯，最虔诚和永远胜利的查士丁尼，建造了这座桥。纳尔塞斯，这位光荣的人，神圣宫殿的阐释者，前执政官和宗座，在战胜哥特人之后，在公开的战斗中以令人钦佩的迅捷战胜并击倒了他们的国王，恢复了城市和整个意大利的自由，他修复并更新了萨拉利亚路的桥梁，这座桥在清理河床时被臭名昭著的暴君托提拉毁坏到了水边"。

"在同一座桥上，当时罗马的一些诗人仍然热情洋溢地讴歌着这座桥，向旅行者发出呼唤。

> 看，拱桥的道路多么整齐划一  
断裂的道路连在一起。 
现在，我们踏上汹涌的河水、  
看它如何咆哮，淙淙，淙淙的激流。 
去吧，奎里特人啊，惬意而欢快地走向欢乐、  
让歌声合唱：纳尔塞斯！ 
是他打破了哥特人顽固的反抗、  
教海浪承受石头的枷锁。
